TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-04-06-20H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 NDR Info präsentiert die Tagesschau. Hier ist das erste deutsche Fernsehen mit
der Tagesschau. Heute im Studio Judith Rackers. Guten Abend, meine Damen und
Herren. Ich begrüße Sie zur Tagesschau. Der französische Präsident Macron und
EU-Kommissionspräsidentin von der Leyen in Peking von Staatschef Xi Jinping
empfangen worden. Die beiden haben bei ihrem China-Besuch auch eigene Termine,
taten sich aber zu einem Dreier-Treffen zusammen. Sie appellierten an China, auf
ein Ende des russischen Angriffskrieges gegen die Ukraine hinzuwirken. Doch Xi
vermied es, Russland zu kritisieren. Militärische Ehren für den französischen
Präsidenten. Für Macron ist es eine heikle Mission. Zum einen will er den Ausbau
der Wirtschaftsbeziehungen vorantreiben, zum anderen will er den chinesischen
Staats- und Parteichef Xi dazu bewegen, sich gegenüber Moskau für ein Ende des
russischen Angriffskriegs einzusetzen. Macron macht das in seinem eigenen Stil.
Im Allgemeinen erzielen wir bessere Ergebnisse, wenn wir respektvoll sind, als
wenn wir Unterricht erteilen. Und in dieser Hinsicht haben wir wahrscheinlich
das gleiche Temperament und das gleiche tiefe Bewusstsein, aber wir kennen
unsere Differenzen. Mit Macron ist eine große Wirtschaftsdelegation aus
Frankreich angereist. Die EU und China sind wichtige Handelspartner. Um
gemeinsam Druck auf Peking auszuüben, auch wegen Chinas Schulterschluss mit
Russland, sitzt EU-Kommissionspräsidentin von der Leyen heute mit am Tisch. Aber
Xi kommt beiden nicht entgegen, wiederholt nur bereits bekannte Positionen. Was
die Ukraine-Krise betrifft, so besteht China darauf, den Frieden durch Gespräche
und eine politische Lösung zu fördern. China ist bereit, mit Frankreich
zusammenzuarbeiten, um die internationale Gemeinschaft aufzufordern, rational
und zurückhaltend zu bleiben. Von der Leyen gibt eine eigene Pressekonferenz.
Ihre Kritik an China ist deutlich. Sie spricht Menschenrechtsverletzungen an und
betont, dass die EU in sensiblen Wirtschaftsbereichen unabhängiger von China
werden muss. Ich bin der Meinung, dass wir uns mit Risikominimierung
beschäftigen müssen. Das bedeutet, wir konzentrieren uns auf bestimmte Risiken.
Natürlich gibt es eine große Mehrheit von Waren. Dienstleistungen oder Handel,
die aber davon nicht betroffen ist. Für von der Leyen und Macron ist der Besuch
ein schwieriger Balanceakt. Die Pekinger Staats- und Parteiführung hingegen
sieht die Treffen sehr positiv. Nach außen kann man zeigen, China ist von großer
Bedeutung für die EU. Die Beziehungen sind stabil. Im Nordosten Polens
absolvieren sechs NATO-Staaten ein gemeinsames Manöver. Unter dem Codenamen
Bernstein-Lux üben die Landstreitkräfte, wie ein Vormarsch auf NATO-Gebiet
abgewehrt werden könnte. In der Region ist ein multinationales Korps
stationiert. Seit dem russischen Überfall auf die Ukraine richtet das Bündnis
wieder mehr Aufmerksamkeit auf seine Ostflanke. Deutsche Leopard-Panzer,
polnische T-91 und Abrams-Panzer aus den USA, dazu knapp 1000 Soldaten aus sechs
Ländern. Heute üben sie zusammen in Orzisz, in Masuren, die Verteidigung der
NATO-Ostflanke. Das Bündnis übt gegen eine mögliche Bedrohung aus Russland. Es
ist eine wichtige Übung an einem wichtigen Ort, nahe des strategischen Sovauki-
Korridors, der 65 Kilometer lang ist. Und der Zeitpunkt ist wichtig, nur drei
Monate vor dem NATO-Gipfel in Vilnius. Der Sovauki-Korridor, eine Landverbindung
zwischen Belarus und Kaliningrad, die einmal eingenommen das gesamte Baltikum
vom übrigen NATO-Territorium abschneiden würde. Das gilt es im Ernstfall zu
verhindern. Die Übung ist klar auch als Machtdemonstration gegenüber Russland
gedacht und soll die Einheit des Militärbündnisses zeigen. Ich möchte heute ganz
besonders auf die Bedeutung der amerikanisch-deutsch-polnischen Zusammenarbeit
hinweisen, die diese Übung möglich gemacht hat. Sicherheit ist der Heilige Gral
in Zentraleuropa. Das Fazit der Generäle zur Übung heute, die Truppen sind
verteidigungsbereit. Von Samstag an fällt auch die letzte verbliebene Corona-
Schutzregel weg. In Arztpraxen, Krankenhäusern und Pflegeheimen müssen dann
keine Masken mehr getragen werden, es sei denn medizinische Einrichtungen machen
von ihrem Haus Recht Gebrauch und bestehen weiter darauf. Jetzt wird der Ruf
nach einer Aufarbeitung der Corona-Politik von Bund und Ländern lauter, auch mit
Blick auf die Zukunft. Die Notaufnahme im Hamburger Bundeswehrkrankenhaus.
Ärztin Christina Hesse untersucht einen Patienten mit Schmerzen in der Brust.
Die Internistin trägt weiterhin eine Maske. Dadurch, dass ich in Kontakt bin mit
vielen Menschen, die auch krank sind und schwerstkrank, auch hier in der
Notaufnahme gerade, ist es unter anderem für diese Patienten wichtig, dass ich
das nicht übertrage. In sensiblen Bereichen der Klinik arbeiten die Pflegekräfte
und Ärzte also weiter mit Mundschutz. Wer ein Krankenhaus, eine Arztpraxis oder
ein Pflegeheim besucht, muss aber von Samstag an keine Maske mehr tragen. Die
letzten Corona-Maßnahmen enden, aus Sicht des Gesundheitsministers, zur
richtigen Zeit. Wenn man sich die Immunsituation in der Bevölkerung ansieht,
also Stadtgabte, Infektionen, Impfungen und auch den Verlauf der neuen
Varianten, kann man sagen, Deutschland ist durch die Pandemie durchgekommen. Und
aus meiner Bilanz sind wir recht gut durchgekommen. Die FDP will aber erst noch
Bilanz ziehen und die Corona-Maßnahmen von einer Enquete-Kommission auswerten
lassen, um daraus für die Zukunft zu lernen. Das ist eine Verpflichtung meines
Erachtens von der demokratischen Mitte heraus, dass wir diese Maßnahmen, die wir
durchgeführt haben, wir alle durchgeführt haben, kritisch beleuchten und daraus
Lehren für die Zukunft ziehen. Umstritten waren etwa Ausgangsbeschränkungen in
der Pandemie. Eine Lehre ziehen Wissenschaftler bereits, zu spät habe man auf
FFP2-Masken gesetzt. Ich glaube, am Anfang hatten wir auch unterschätzt, wie gut
die Masken wirklich wirken. Und man hat sicherlich auch eine Maskenempfehlung zu
spät ausgesprochen, auch vor dem Hintergrund, dass wir einen Mangel an Masken
hatten. Auch wenn die Maskenpflicht endet, Kliniken wie das Hamburger
Bundeswehrkrankenhaus können sie wieder einführen, wenn sie es für notwendig
halten. Die Wut über die Rentenreform hat in Frankreich wieder tausende Menschen
auf die Straße getrieben. Landesweit gab es Streiks, Straßenblockaden und andere
Protestaktionen. In einigen Städten kam es erneut zu Ausschreitungen. Eine
Kompromisssuche zwischen Regierung und Gewerkschaften war gestern gescheitert.
Präsident Macron hatte sein Prestige-Projekt am Parlament vorbei durchgesetzt
und damit viele verärgert. Was sich mit der Reform ändert, dazu hier ein
Überblick. Das Renteneintrittsalter in Frankreich liegt bislang bei 62. Rente
ohne Abschläge gibt es nach 41,5 Beitragsjahren. Mit der Reform wird das
Renteneintrittsalter nun schrittweise auf 64 erhöht. Rente ohne Abschläge gibt
es erst nach 43 Beitragsjahren. Heißt, wer mit 64 abschlagsfrei in Rente gehen
will, der muss seit dem 21. Lebensjahr eingezahlt haben. Die Rentenhöhe
berechnet sich bislang nach unterschiedlichen Zeiträumen bei Angestellten aus
den 25 einkommensstärksten Beitragsjahren. Mit der Reform zählen alle
Beitragsjahre gleichermassen. Eine weitere Änderung. In Frankreich gibt es
bislang 42 verschiedene Rentenkassen, z.B. Spezialkassen für bestimmte
Berufsgruppen. Deren Mitglieder können häufig deutlich früher in Rente gehen.
Diese Privilegien sollen schrittweise wegfallen, zugunsten eines einheitlichen
Rentensystems. Die Proteste hören nicht auf. In Paris demonstrierten erneut
Tausende gegen die unpopuläre Rentenreform. Gespräche zwischen der Regierung und
den Gewerkschaften waren gestern gescheitert. Die Fronten sind verhärtet. Wir
haben eine Regierung und einen Präsidenten, die sich hartnäckig gegen die
Mehrheit der Bevölkerung stellen. Die einzige Lösung ist, die Reform
zurückzuziehen und wir diskutieren. Zugleich Streiks im öffentlichen
Personenverkehr. Am Pariser Gardelion zogen Gewerkschafter singend und fahrend
schwenkend durch den Bahnhof. Züge fielen aus, Reisende und Pendler mussten sich
einschränken. Es ist der inzwischen 11. Landesweite Streik seit Anfang Januar.
Und ein Ende der Proteste ist nicht in Sicht. Denn Präsident Macron, derzeit in
China, hat nochmals klargemacht, er hält Eisern an seiner Rentenreform fest. Die
neue CGT-Gewerkschaftschefin empört sich. In Deutschland wäre das doch
undenkbar. Da wird nach ein paar Streiktagen der Dialog und der Kompromiss
gesucht. Und wir müssen hier sehr lange streiken. Am Rande der Proteste kam es
vereinzelt zu Ausschreitungen und Krawallen. Nicht nur in Paris, sondern auch in
anderen Städten des Landes. Die Schärfe im Streit um die Rentenreform nimmt zu.
Und eine politische Lösung ist nicht in Sicht. Kompromisse sind derzeit weder
von der Regierung noch von Gewerkschaftsseite zu erwarten. Jetzt muss der
französische Verfassungsrat entscheiden, ob Macrons Reform rechtens ist. Mit
Spannung wird das Votum des Gerichts in der kommenden Woche erwartet. Nach
nächtlichen Unruhen in Jerusalem ist Israel mit Raketen angegriffen worden. Laut
Armee wurden Dutzende Flugkörper von libanesischem Gebiet abgefeuert. Ob eine
palästinensische Gruppe verantwortlich ist, ist unklar. Israel reagierte mit
Artilleriebeschuss. In den vergangenen beiden Nächten war es in der Al-Aqsa
Moschee auf dem Tempelberg in Jerusalem zu Ausschreitungen zwischen
Palästinensern und israelischen Sicherheitskräften gekommen. Mehr als 300
Palästinenser wurden festgenommen. Saudi-Arabien und der Iran haben nach sieben
Jahren wieder diplomatische Beziehungen aufgenommen. Das vereinbarten die beiden
Außenminister bei einem Treffen in Peking, das ihr chinesischer Amtskollege
vermittelt hatte. Dadurch könnte Chinas Einfluss in der Region wachsen, in der
die USA ein enger verbündeter Saudi-Arabien sind. Der Konflikt mit dem Iran geht
u.a. auf verschiedene Glaubensrichtungen des Islam zurück. Rund um den Elbtunnel
und die Elbbrücken in Hamburg haben sich heute Vormittag lange Staus gebildet.
Grund waren Blockadeaktionen von Klimaaktivisten der Gruppe Letzte Generation.
Mehrere Teilnehmer hatten sich u.a. auf der Fahrbahn der A7 festgeklebt und eine
Einfahrt zum Tunnel blockiert. Am Nachmittag gab die Polizei den Verkehr dann
wieder frei. Sie kleben sich fest für das Klima, wie heute Vormittag vor dem
Elbtunnel in Hamburg und erzeugen dadurch kilometerlange Staus. Es tut mir leid,
dass ich die Menschen im Alterungerbereich habe, aber es ist notwendig, damit
wir endlich in den Krisenmodus kommen. Wir sind hier, weil hier sehr viele Autos
fahren und es am meisten stört und aufmerksamkeit bringt. Wenn wir hier auf der
Straße sind, können wir nicht mehr ignoriert werden. Doch bei einigen
Autofahrern reißt heute der Geduldsfaden. Ob sie sich in solchen Situationen
strafbar machen, ist unklar. Juristisch könnte Notwehr als Rechtfertigungsgrund
dienen. Es hängt von vielen Faktoren im konkreten Fall ab, ob ein Notwehrrecht
vorliegt. Das heißt, so wie die Klimakleber das Risiko eingehen, sich strafbar
zu machen, so besteht dieses Risiko auch, wenn man als Autofahrer selbst gegen
sie vorgeht. Die Übergriffe mancher Autofahrer sind heftig, wie hier in Hamburg
vor wenigen Wochen oder in Berlin im Februar. Es sind immer wieder auch gerade
in den sozialen Medien Szenen zu sehen, wo Passanten, wo Autofahrende,
Aktivisten und Aktivisten aus dem Kreuzungsbereich herausziehen oder anpöbeln.
Das hat es aber von Anbeginn gegeben. Die Verbreitung solcher Videos, die
allerdings hat zugenommen. Wissenschaftler beobachten, dass viele Menschen
zwischen Zielen und Methoden der Klimaaktivisten unterscheiden. Tatsächlich
würde ein Großteil der Bevölkerung für mehr Klimaschutz einstehen wollen, aber
die Art des Protestes, dass Straßen blockiert werden, dass Leute aufgehalten
werden auf ihrem Weg zur Arbeit, das wird nicht geteilt. Die Autobahnblockade
wurde bereits mittags von der Polizei aufgelöst. Die Diskussion über solche
Klimaproteste hält aber an. Papst Franziskus hat in einem Jugendgefängnis in Rom
mit rund 100 Insassen und dem Wachpersonal die traditionelle Abendmahlmesse zum
Gründonnerstag gefeiert. Im Anschluss wusch er 12 Häftlingen die Füße. Nach
Angaben des Vatikans handelte es sich um 10 junge Männer und zwei junge Frauen.
Wenige Tage nach einem Klinikaufenthalt will Franziskus alle Kar- und
Ostergottesdienste selbst leiten. Und nun die Wettervorhersage für morgen,
Karfreitag, den 7. April. Drei geteiltes Wetter erwartet uns morgen. Leichter
Regen oder Niesel ziehen in der Nacht vom Südwesten und Westen bis in die Mitte.
Auch zwischen Furpummern und Oberlausitz ziehen nach Mitternacht dichtere Wolken
herein. Am Tag gebietsweise Regen oder Schauer in der Südwesthälfte, später
einzelne Gewitter, auch von Furpummern und Ostsachsen Regen, in den Regionen
dazwischen viel Sonnenschein. In der Nacht 7 Grad im Rheinland, minus 6 Grad im
Bayerischen Wald. Am Tag Temperaturen zwischen 5 und 15 Grad. Am Samstag im
Osten und Norden bei vielen Wolken etwas Regen, im Westen und Südwesten sieht es
freundlicher aus, es gibt aber Schauer. Am Sonntag viele Wolken, am meisten
Sonne im Südwesten. Richtig freundlich wird der Ostermontag, nur im Westen
werden die Wolken dichter, etwas Regen folgt. Das war die Tagesschau,
präsentiert von NDR Info. Und hier geht es weiter mit Birgit Langhammer. Ja
gerade auch schon Thema in der Tagesschau. Wir greifen einen Punkt noch mal
raus, nämlich China, bevor wir gleich auch noch zur letzten Generation kommen.
Ursula von der Leyen und Emmanuel Macron sind ja gerade zu Besuch in Peking mit
ganz unterschiedlichen Aspekten. Es geht um eine mögliche Vermittlungsrolle im
Ukraine-Krieg, um Handel, aber auch um Unabhängigkeit von chinesischen
Lieferungen. Kein ganz einfacher Besuch. Wir ordnen das ein mit Tim Rülich. Er
ist EU-China-Experte bei der Deutschen Gesellschaft für Auswärtige Politik. Also
auf der einen Seite mehr Distanz wie von Russland, will man ja auch von China
unabhängiger werden. Auf der anderen Seite werden die engen Handelsbeziehungen
aber ausgebaut. Wir hören von Frankreich, dass Airbus in China die
Produktionsstätte sogar verdoppeln will. Wie kann also der Eiertanz mit China
künftig aussehen? Das ist eine sehr gute Frage. Es geht vor allem um den Abbau
von Risiken im Verhältnis mit China. Das bedeutet nicht, dass man jegliche Form
wirtschaftlicher Interaktion von Handel einstellen muss, aber es bedeutet, dass
man ganz genau schauen muss, wo sind übergroße Abhängigkeiten von China. Und
dort muss man eingreifen. Das hat auch Kommissionspräsidentin von der Leyen in
einer Grundsatzrede letzte Woche in Brüssel nochmal sehr deutlich gemacht. Und
wo sind aus Ihrer Sicht die Risiken? Also wären das dann zum Beispiel die
Medikamente oder wo sehen Sie das Größte? Es gibt eine Reihe an Risiken. Ich
glaube, hier muss man auch unterscheiden. Es gibt zum einen Risiken dort, wo wir
zu stark als Absatzmarkt von China abhängig sind. Das ist beispielsweise in der
Automobilindustrie in Deutschland sehr stark der Fall. Es gibt übergroße
Abhängigkeiten von sehr hoch riskanter Technologie. Das haben wir im Falle des
Einschlusses oder Ausschlusses von einem chinesischen Mobilfunkhersteller,
nämlich Huawei vor einiger Zeit diskutiert. Und es gibt natürlich sehr kritische
Abhängigkeiten in einzelnen sehr kritischen Komponenten. Das können Medikamente
sein, wie Sie das gerade angesprochen haben. Das kann aber auch sein, dass wir
in dem Import beispielsweise von seltenen Erden sehr, sehr stark von China
abhängig sind. Also kritische Rohstoffe ist ein weiterer Aspekt, ein weiteres
Beispiel für eine enorme Abhängigkeit. Jetzt sprechen wir ja immer von der EU
und China. Aber sind die EU-Erwartungen an das zukünftige Verhältnis eigentlich
einheitlich, wenn man zum Beispiel auch an die europäischen Helfen denkt, die
das chinesische Investment ja ganz gerne nehmen? Ja, das ist auch eine spannende
Frage. Wenn wir mal von Ungarn absehen, glaube ich, ist die Analyse dessen, in
welches Verhältnis wir zu China idealerweise haben sollten, in Europa vielleicht
nicht ganz gleich, aber doch insgesamt ähnlich. Man sieht, dass man durchaus
weiterhin mit China interagieren will, dass man China braucht, auch an einer
ganzen Reihe an Stellen, nicht nur wirtschaftlich, sondern beispielsweise auch
bei der Bekämpfung des Klimawandels, vielleicht auch bei der Lösung
internationaler Konflikte, bei der Ukraine selbst bin ich eher skeptisch.
Ukraine, Russland, aber bei einer Reihe an anderen Herausforderungen. Und
zugleich gibt es aber natürlich immer wieder nationale Interessen. Und ich
glaube, da ist der Punkt, an dem immer noch zu viele nationale Süppchen gekocht
werden, das deutsche, das französische Interesse, das spanische Interesse. Und
hier liegt, glaube ich, das wirkliche Problem in der Einigkeit Europas. Und wenn
wir es nochmal umdrehen, also wir hören ja auch, dass Europa andersherum immer
uninteressanter wird, dass Chinas Interesse mehr in Afrika liegt, in Südamerika.
Wo sehen Sie da die europäische Rolle? Einerseits besteht in der Tat das Risiko,
dass wir uninteressanter werden für China. Auf der anderen Seite, ich muss
gestehen, ich sehe die Herausforderung, wenn wir wirklich einheitlich europäisch
denken, weniger. Man muss schon beachten, dass China mit einem zunehmend
feindlich gesinnten internationalen Umfeld konfrontiert ist. Da sind vor allem
natürlich die USA eine treibende Kraft, aber auch andere Staaten, Japan,
Australien, wollen sich abkoppeln, beispielsweise in der Kooperation zu neuen
Technologien, die für China ganz zentral sind. Und wir erleben eigentlich im
Moment, dass China eine Schamoffensive gegenüber Europa fährt. Dass es versucht,
die Dialoge aufzubauen oder zumindest beizubehalten und versucht, Europa hier in
eine Rolle zu bringen, eine dritte Position einzunehmen und sich nicht
vollständig mit den Amerikanern auf eine Seite zu stellen. Und das zeigt aus
meiner Sicht doch, wir werden schon nach wie vor gebraucht. Wir werden nur immer
schwächer, je uneiniger wir sind als Europa. Also der Einzelnationalstaat steht,
glaube ich, sehr geschwächt gegenüber China. Aber als geeintes Europa sind wir
schon weiterhin ganz gut aufgestellt. Tim Rülich war das EU-China-Experte bei
der Deutschen Gesellschaft für Auswärtige Politik. Wir stehen kurz vor den
Osterfeiertagen und stehen trifft es für viele auf den Straßen. Klar, da sind
lange Staus immer vorprogrammiert auf dem Weg ins lange Wochenende. Allein das
braucht ja schon Nerven. Und heute kamen dann auch noch Blockaden in Hamburg
dazu, und zwar auf den Elbbrücken und am Elbtunnel. Also beide wichtigen Nord-
Süd-Verbindungen waren durch Aktionen der letzten Generation blockiert. Darüber
habe ich mit Theodor Schnar gesprochen. Er ist Einsprecher der letzten
Generation aus Greifswald. Er war heute selbst nicht dabei. Teilnehmerinnen
haben wir am Nachmittag aber eben auch nicht erreicht. Warum immer wieder
Hamburg? Also Proteste finden derzeit nicht nur in Hamburg statt, sondern
deutschlandweit gibt es Proteste. Und in Hamburg ist jetzt sehr viel
Aufmerksamkeit darauf gelegt worden. Und in Hamburg passiert auch recht viel.
Also Menschen werden rechtswidrig weggesperrt. Immer wieder sind Haftbeschwerden
erfolgreich gegen auch die menschenunwürdigen Haftbedingungen dort. Und auch die
Art und Weise, wie Menschen dort von der Straße gezogen werden, hat
Aufmerksamkeit bekommen. Und ich denke, deswegen ist halt die Aufmerksamkeit
doch relativ groß auf diese Stadt. Das heißt aber auch, das wäre jetzt die
letzte Aktion gewesen, stimmt das? Also wir werden so lange weiter in unserem
Protest bleiben, bis die Bundesregierung anfängt, sich an die Verfassung zu
halten. Wir sind in einer Situation, wo der Bundesregierung attestiert wird von
einer Wissenschaftsplattform Klimaschutz, dass die Orientierung los ist, eben in
dieser Klimafrage. Und mit diesem Aufruf, den wir an die Regierung richten, sind
wir nicht allein. Und wir wünschen uns einfach, dass Herr Tschentscher auch
diesen Weg der konstruktiven Kommunikation geht und nicht den Weg, Menschen
rechtswidrig weggesperren. Peter Tschentscher hat aber ja auch zu einem Treffen
im Rathaus eingeladen. Das hat aber nicht ausgereicht, weil in manchen Städten
hat es ja funktioniert, dass man sich da einiger geworden ist und dann Aktionen
abgeblasen wurden. Wir fordern von den BürgermeisterInnen dieses Landes, wie von
allen Menschen, dass sie die Flagge bekennen und dass sie ganz eindeutig
einfordern, dass die Bundesregierung jetzt handeln muss. Und wir haben einfach
keine Zeit mehr, immer wieder darauf zu hoffen, dass ihnen jetzt doch vielleicht
noch mal eine gute Maßnahme einfällt, sondern jetzt müssen Lösungen her. Und
wenn die Bundesregierung das nicht schafft, dann braucht es den
Gesellschaftsrat. Nun wäre das, Herr Schnarr, heute ja ohnehin ein Stautag
gewesen. Wer jetzt an so einem Tag noch zusätzlich blockiert auf der A7, der
nimmt natürlich großen Unmut in Kauf. Wie schätzen Sie das ein? Wird die
Stimmung vor Ort aggressiver? Wir finden ja auch kaum Autofahrer, die sich jetzt
durch den Protest zum Umdenken bewegen lassen, sondern die sind einfach schlicht
verärgert. Wir bringen die Stadt zum Stillstand, um die Regierung in Bewegung zu
bringen. Wir müssen den Alltag durchbrechen. Das müssen wir auch als gesamte
Gesellschaft schaffen. Und meine persönliche Wahrnehmung ist auch die, dass
Menschen diese Proteste verstehen, dass die Menschen verstehen, das handelt sich
hier um friedlichen Protest, der auch angemessen ist. Neulich zum Beispiel gab
es einen Menschen, der dort im Stau stand, der gesagt hat, ich mag nicht, dass
ich hier stehe, aber ich finde es gut, dass die dort sitzen. Und wie diskutieren
Sie Bedenken gegen die Aktionen? Die gibt es ja auch und lange Staus sind ja
erst recht kontraproduktiv fürs Klima. Also wir sind uns ja einig, dass wir
wirklich einen grundlegenden Wandel brauchen. Das ist das, was die Vereinten
Nationen sagen. Wir brauchen einen grundlegenden Wandel und da muss endlich ein
Plan her. Muss ein Plan her von der Bundesregierung. Diesen Plan gibt es nicht.
Und selbst der UN-Generalsekretär Antonio Guterres hat gesagt, wir brauchen eine
Störung, um die Zerstörung zu stoppen. Und dementsprechend sind eben unsere
Proteste natürlich unangenehm. Aber wir sind wie ein Feueralarm. Ein Feueralarm
ist auch unangenehm, aber er warnt uns, wir müssen raus, wir müssen dieses Haus
löschen. Und genau das ist jetzt unsere Aufgabe. Sehen Sie denn bis hier hin
aber schon, dass sich was bewegt? Weil das sieht jetzt auch so aus, als würden
die Behörden einfach durchgreifen, Aktivisten in Gewahrsam nehmen, geplant ist
auch, die entstandenen Kosten in Rechnung zu stellen. Wo haben Sie Unterstützung
gerade? Also wir sehen Unterstützung in ganz, ganz vielen Bereichen. Es gab zum
Beispiel die Seite klimaschutz ist kein Verbrechen.de, wo sich innerhalb
kürzester Zeit 2000 Menschen aus Kunst und Kultur mit uns solidarisiert haben.
Andere große Teile der Klimabewegung solidarisieren sich. Und wie gesagt, auch
heute ist in Schreiben veröffentlicht worden, wo Menschen eben genau das sagen,
was wir auch sagen. Und das ist von PolitikerInnen von Union bis Linke
unterschrieben worden. Wir sind die letzte Generation, die aufhalten kann, was
uns droht. Und eben genau dieser Punkt, dass endlich genug passieren muss, dass
endlich ein Plan her muss gegen den Stillstand, gegen den Rückschritt in der
Klimafrage. Genau da positionieren sich immer und immer mehr Menschen dahinter.
Und das ist auch erkennbar. Theodor Schnarr war das Sprecher der letzten
Generation. Norwegen verdient enorm viel Geld mit Öl und Gas. Gleichzeitig
betonen die Norweger immer wieder, dass sie die sauberste Produktion hätten und
verweisen gleichzeitig auf die ehrgeizigen Klimaziele des Landes. Um diese nicht
in Gefahr zu bringen, soll eine große Gasanlage nun elektrifiziert werden. Doch
darum ist bereits großer politischer Streit entbrannt, wie unsere
Korrespondentin Sophie Jonges berichtet. Melkejar ist eine Insel im Norden
Norwegens vor Hammerfest. Und auf Deutsch bedeutet Melkejar Milchinsel. Doch
statt Milch fließt hier Gas und das nicht zu knapp. Ein Großteil des hier
verarbeiteten Gases wird nach Deutschland exportiert. Die LNG-Anlage produziert
aber auch ein Nebenprodukt. Bei der Förderung werden jedes Jahr 850.000 Tonnen
CO2 freigesetzt. Das entspricht den Emissionen von über 400.000 Autos, die mit
fossilem Brennstoff fahren. Die Milchinsel ist schlecht für Norwegens
Klimabilanz und deshalb soll diese Anlage elektrifiziert werden. So Energie- und
Ölminister Thierje Osland von den Sozialdemokraten. Wir sehen eine lange
Laufzeit der Öl- und Gasproduktion auf dem norwegischen Sockel. Da ist es
wichtig, dass wir die Klimagasemissionen reduzieren. Elektrifizierung ist dafür
das richtige Mittel. Nicht nur Öl und Gas sprudeln in Norwegen, sondern auch das
Geld. Das Land profitiert enorm von der Energiekrise und hat im vergangenen Jahr
seine Einnahmen verdreifacht. Auf 131 Milliarden Euro. So Schätzungen des
Statistikinstituts SSB. Eine Abkehr von der Öl- und Gasproduktion zugunsten des
Klimas steht nicht zur Debatte. Stattdessen soll die Förderung so
umweltfreundlich wie möglich gestaltet werden. Die Regierung hat sich
vorgenommen, bis 2030 die Emissionen deutlich abzusenken. Deshalb die Idee, die
LNG-Anlage vom Festland aus mit Strom zu versorgen, damit das Gas grüner
produziert werden kann. Der Strom soll mit Wind- und Wasserkraft hergestellt
werden. Doch damit sind lange nicht alle einverstanden. Melkøya ist in den
Mittelpunkt eines politischen Streits gerückt. Die Koalitionspartner der
regierenden Sozialdemokraten wollen nicht zustimmen. Denn in Nordnorwegen gibt
es zu wenig Strom, fürchtet beispielsweise Gepollistat von der Zentrumspartei.
Den Norden Norwegens in eine Energiekrise zu steuern, hat schwere Konsequenzen.
Es gibt viele Menschen und Unternehmen, die sich Zugang zu Strom wünschen, die
jetzt ein Nein bekommen, weil Melkøya elektrifiziert werden soll. Das ist eine
Situation für sehr ernst. Man kann Melkøya nicht isoliert betrachten. Man muss
die Konsequenzen für ganz Norwegen sehen. Eine CCS-Anlage könnte eine
Alternative sein, also die Abscheidung und Speicherung von CO2. Doch der
norwegische Energiekonzern Equinor sagt, zu teuer, und das dauert vor allem viel
zu lang. Der Konzern will die Elektrifizierung, das sichere dem Betrieb der
Anlage, bis 2050, heißt es in einer Pressemitteilung. Wie es weitergeht mit der
Milchinsel im Norden Norwegens, ist unklar. Der Bau der benötigten
Stromleitungen wurde allerdings vorsorglich schon mal ausgeschrieben. Sophie
Donges berichtete über Norwegen. Hier auf NDR Info geht es heute intensiv um
eine Energiefrage. Und zwar in der Redezeit. Da klären wir gleich ab 20.30 Uhr.
Alte Heizung, neue Heizung. Wie schaffen wir den klimafreundlichen Umstieg? Laut
dem neuen ARD Deutschland-Trend sind viele noch skeptisch bei den neuen
Heizungsregeln. Wie sehen Sie das? Rufen Sie sich schon durch, 08000 441777.
Dann sind Sie vielleicht auch gleich der oder die erste in der Sendung. Dann
sehen Sie auch gleich der Live-Stream unter ndr.de. Vor 130 Jahren hat in den
USA der längste Boxkampf der Sportgeschichte stattgefunden. Florian Bensch
blickt zurück. Auf der Sportseite der New York Times vom 8. April 1893 wird die
Geschichte des Kampfs Berg gegen Bowen anders erzählt als heute oft im Internet.
Ja, die beiden Leichtgewichte Jack Berg und Andy Bowen stellten 1893 im Olympic
Club in New Orleans einen neuen Weltrekord im behandschuten Boxkampf auf. Ja, er
dauerte 7 Stunden und 19 Minuten. Doch aufregende Schilderungen eines wilden
Kampfes sind irreführend. Wirklich geboxed wurde kaum. Der Kampf ums
Unentschieden steht in großen Buchstaben in der New York Times, ging in die 110.
Runde. Was war da los? Nach 14 Runden, also etwa 40 Minuten, bricht sich Jack
Berg, der bessere der beiden Kämpfer, das Handgelenk. Für seinen Gegner Andy
Bowen berüchtigt für seine Ausdauer ein regelrechtes Stehaufmännchen, dessen
Kämpfe oft Stunden dauern. Ist das die Chance? Jetzt muss er nur noch warten. Es
wurde nur 14 Runden lang wirklich gekämpft. Bis Berg sich die Hand verletzte,
war er der klare Sieger. Es ist John Duffy, der Schiedsrichter, genannt der
Professor, der das Match hinaus zögert. Um 3 Uhr nachts umkreisen sich Berg und
Bowen noch immer. Professor John Duffy befürchtete, dass die Zuschauer nach
einem Unentschieden ihr Geld zurückverlangen würden. Dann zwei Runden, in denen
sich die Männer nicht einmal nähern. Der Professor hat genug und erklärt, no
contest, kein Wettkampf. Das Match endet. Jack Berg und Andy Bowen erhalten
jeweils 1.250 Dollar. Heute wären das etwa 30.000 Euro. Am 6. April 1893 standen
Andy Bowen und Jack Berg im Olympic Club in New Orleans 7 Stunden und 19 Minuten
lang im Ring. Der längste Boxkampf aller Zeiten, heute vor 130 Jahren. Der
Stichtag von Florian Bench. Nicht ganz 7 Stunden, aber 1,5 Stunden dauert unsere
Redezeit. Die geht gleich los. Das heißt, auch meine Sendezeit ist vorbei.
Vielen schönen Ostern. Um 20.31 Uhr mit Benjamin Kirsch. China wird keine
Vermittlerrolle im Ukraine-Krieg übernehmen. Das wurde nach einem Treffen von
der USA-Vereinigung von Putin ausgesprochen. So kommentiert der Kreml die
Forderung. Die Lage in der Ukraine sei komplex. Die Spezialoperation, sprich der
Krieg, werde fortgesetzt. Macron hatte bei seinem China-Besuch von Xi gefordert,
mehr Druck auf Russland zu machen, um friedliche Lösungen zu ermöglichen. Wenn
jemand Einfluss auf Putin habe, dann er. Nach dem Treffen sprachen sich zwar
beide für schnelle Friedensverhandlungen aus und warnten vor dem Einsatz von
Atomwaffen. Aber es wird auch ein bisschen ein bisschen anders. Bei einem
Artillerieangriff auf die von Russland kontrollierte Stadt Donetsk in der
Ostukraine sind offenbar mehrere Menschen ums Leben gekommen. Russische Medien
berichten, es seien mindestens vier Zivilisten getötet worden. Ziel des Angriffs
mit US-HIMAS-Raketen sei ein Fuhrpark gewesen, heißt es. Unabhängig überprüfen
lassen sich diese Angaben nicht. Donetsk wird seit 2014 von prorussischen
Kräften kontrolliert. Israel ist aus dem Libanon mit Raketen angegriffen worden,
zum ersten Mal seit mehr als anderthalb Jahrzehnten. Vorausgegangen waren
erneute Unruhen auf dem Tempelberg in Jerusalem. Aus Tel Aviv Clemens
Ferenkotte. Es war der heftigste Beschuss aus dem Süden des Libanon auf Israel
seit 2006, seit dem Krieg zwischen der Isbollah und den israelischen
Streitkräften. Insgesamt 34 Raketen sind nach vorläufigen Angaben der
israelischen Armee heute am frühen Nachmittag aus dem Libanon auf den Norden
Israels abgefordert worden. Israelische Militärkreise gehen davon aus, dass
militante palästinensische Gruppierungen hinter dem Abschuss der Raketen aus dem
Süden des Libanon stecken. Nach libanesischen Berichten soll Israel mit
Artilleriebeschuss auf den Südlibanon reagiert haben. Die israelische Armee hat
das zurückgewiesen. Der Deutsche Tennisbund hat angekündigt, für die
Aufarbeitung der Missbrauchsvorwürfe gegen den mittlerweile zurückgetretenen
früheren Vizepräsidenten Hordorf eine unabhängige Kommission zu berufen. Wie der
DTB mitteilte, wird außerdem eine externe Stelle eingerichtet, bei der Hinweise
auf unethisches Verhalten gemeldet werden könnten. In Berichten von NDR,
Sportschau und Süddeutscher Zeitung hatten ein ehemaliger und ein aktueller
Profi Hordorf Machtmissbrauch und sexualisierte Gewalt vorgeworfen. Er wies das
zurück. Das Wetter in Norddeutschland. Nachts weiterhin trocken, zum Teil Regen
im Harz. Schnee-Tiefstwerte plus 6 bis minus 2 Grad. Morgen oft heiter, in
weitem Teil in Mecklenburg vor Pormansregen 6 bis 14 Grad. Die weiteren
Aussichten. Am Sonneabend mehr Wolken und Regen, zeitweise freundlich 7 bis 12
Grad. Das waren die Nachrichten. NDR Info. Redezeit. Jena, schönen guten Abend
am grünen Donnerstag. Vor vier meist freien Tagen, die jetzt vor uns liegen,
wollen wir noch mal ordentlich diskutieren. Zum Thema Altherheizung,
Neuerheizung. Wie schaffen wir denn jetzt eigentlich wirklich diesen
klimafreundlichen Umstieg? Das hat ja irgendwie auch was mit Grün zu tun, also
wie der grünen Donnerstag, aber eben auch nicht nur mit Grün. Wir wollen darüber
reden, wir wollen auch Ihre Fragen beantworten. Vielleicht haben Sie die ein
oder andere Frage. Vielleicht sind Sie auch ein bisschen verunsichert. Das Ganze
geht wie immer über 08000 441777. 08000 441777. Das ist die Nummer, die können
Sie kostenlos nutzen. Sie können uns aber auch im Internet begleiten unter
NDR.de schrägstrich. Redezeit oder über unsere App. Und dann können Sie auch
direkt dabei sein. Kleine Nachricht. Sie sind in der Sendung. Ich bin Andreas
Kuhn und ich freue mich, wenn wir jetzt mal ins Gespräch kommen heute Abend. Wir
haben reichlich Zeit, 90 Minuten. Und das Thema ist ja eins, das uns in den
letzten Tagen besonders bewegt hat. Da ist viel Verunsicherung im Gang und
darüber wollen wir reden. Öl- und Gasheizung, die werden ja nun mal zum
Auslaufmodell. Nicht sofort, aber die Tendenz, die ist ja schon länger klar.
Wochenlang hat die Bundesregierung über Kriterien für ein künftiges
Einbauverbot, so nennen wir es mal, gestritten. Heraus ist dann ein Kompromiss,
der erneut für Verwirrung sorgt. Im Kern lautet der Fahrplan der Bundesregierung
aber wohl so. Ab dem 1. Januar 2024 muss jede neue eingebaute Heizung zu 65
Prozent mit erneuerbaren Energien betrieben werden können. Es gibt aber auch
einige Ausnahmen und Übergangsfristen. Wenn etwa laufende Öl- oder Gasheizungen
kaputtgehen, dann darf noch mal nachgerüstet werden. Mittelfristig müssen aber
auch diese Anlagen um moderne Technik ergänzt werden, etwa durch eine
Wärmepumpe. Hausbesitzer über 80 Jahre sind von dieser Vorgabe wohl befreit. Das
müssen wir alles mal ein bisschen genauer diskutieren, denn die Frage stellt
sich, ist jetzt wirklich alles klar oder ist dieses Regelwerk ja doch noch
weiterhin verwirrend? Und wie sicher ist das jetzt überhaupt schon? Alte
Heizung, neue Heizung, wie schaffen wir da den klimafreundlichen Umstieg? Was
sagen Sie? Was beobachten Sie? Wie finden Sie die bisher bekannten Pläne?
Wichtig ist es schon für die Umwelt, würde ich sagen. Aber so eine Herok-Aktion
ist für manch einen ja auch gar nicht zu stemmen. Das kostet ja auch viel Geld
und sicherlich muss man langfristig denken, aber es geht halt nicht so schnell,
glaube ich. Und insofern habe ich gerade heute Morgen Heizungsfachmann da
gehabt, der baut mir jetzt eine Gastherme ein. Dieses Jahr dürfen sie noch. Es
muss halt bis zum 31.01. vom Schornsteinfeger abgenommen sein. Ich finde, es
sind totale Falschinformationen. Soll heißen alle hacken auf Habeck rum. Dann
wurde immer gesagt, alles wird verboten, was auch nicht stimmt, weil natürlich
geht es um Neubauten und auch nicht sofort. Die Leute sehen immer nur
Horrormeldungen. Natürlich hat einen das verwirrt im Grunde genommen. Die größte
Angst, die man ja eigentlich hatte, dass man gar nicht heizen konnte. Es sorgt
natürlich für Verwirrung. Selbst die Politik ist sich ja nicht ahnig. Heute so,
morgen so. Ich gehe davon aus, dass Altbestände nicht sofort renoviert oder
erneuert werden müssen, sondern dass tatsächlich ab nächstem Jahr Neubauten
davon betroffen sind. Und vor allen Dingen stimmt es eben auch, dass es
kollektiv vereinbart wurde in den Koalitionsverhandlungen. Und letztendlich muss
man was machen, auch wenn es irgendwann Geld kostet. Das muss man halt
irgendwann auch mal einsehen. Ja, unser Thema heute in der Redezeit. Gerne
eingeladen sind Sie zum Mitdiskutieren. Alte Heizung, neue Heizung. Wie schaffen
wir jetzt den klimafreundlichen Umstieg? Wir haben die besten Stimmen dazu. Hat
Thomas Christes in Hannover gesammelt? Was sagen Sie zum Thema? Vielleicht haben
Sie auch konkrete Fragen. Vielleicht stehen Sie tatsächlich vor der Frage, was
soll ich tun mit meiner Heizung? Ich muss die in den nächsten Jahren, vielleicht
sogar schon in den nächsten Monaten nochmal erneuern. Wie gehe ich damit am
besten um? Was soll ich da machen, damit es auch Sinn macht für die nächsten
Jahre und natürlich auch Sinn macht für die Umwelt? Wir werden jetzt mal
diskutieren über 08000 441777. Können Sie dabei sein 08000 441777. Ihre Fragen
stellen, aber auch Ihre Beobachtungen, Ihre Diskussionsbeiträge liefern. Das
Ganze geht aber ja seit einigen Monaten bei uns auch übers Netz. NDR.de
schrägstrich Redezeit. Da können Sie uns auch verfolgen, live verfolgen, auch
unsere Gäste im Studio sehen und dann direkt auch Ihre Fragen oder Ihre
Anmerkungen schreiben. Da freuen wir uns natürlich genauso drüber. Und zu
unseren Gästen heute gehört Anke von Hof-Rickel. Sie ist Energieberaterin der
Verbraucherzentrale Niedersachsen. Schönen guten Abend Frau von Hof-Rickel. Ja,
schönen guten Abend. Nun kann ich mir vorstellen, in den letzten Wochen sind bei
Ihnen viele Fragen aufgelaufen. Wir haben jetzt so ein paar Anmerkungen von
unseren Hörern und Hörern auf der Straße schon mal gehört. Deckt sich das so mit
dem, was bei Ihnen ankommt? Ja, das ist genau das, was wir eben auch hören. Die
dominierende Fragestellung ist augenblicklich die des Heizungstausches. Also
seitdem über das Ende der Öl- und Gasheizung diskutiert wird, merken wir diese
Verunsicherung in allen Gesprächen, die wir führen. Und viele stellen sich
einfach die Frage, wie soll der Umstieg gelingen? Dass der Umstieg kommen muss,
ist für viele ganz eindeutig. Aber wie es passieren soll, besonders in meinem
eigenen eigenen Geheim, das ist vielen total unklar. Und viele stellen sich eben
jetzt die Frage, die wir eben auch gerade ja im Beitrag schon gehört haben. Soll
ich jetzt doch noch mal schnell auf eine neue Ölheizung oder neue Gasheizung
gehen? Ja, damit ich erst mal für die nächsten 30 Jahre oder 20 Jahre safe bin
und mich mit dem Thema Energie gar nicht mehr befassen muss. Und wenn man dann
im Gespräch irgendwann zu der Erkenntnis gelangt, dass es vielleicht doch nicht
so eine gute Idee ist, dann stellt sich natürlich die Frage, welche
Energietechnik, welche Heizungstechnik kann ich denn überhaupt in meinem Gebäude
umsetzen? Und dann reden wir wirklich über alles mögliche an Heizungstechniken.
Solarthermische Anlagen, Biomasseanlagen, Kraftwärme, Koppelungsanlagen.
Natürlich über die Wärmepumpe. Und ja, das sind die Fragen, die dann auftauchen
und auch die Frage natürlich der Förderung. Wer kann mich da weitergehend
begleiten, wenn ich Fragen habe? Energieberatung. Was ist mit Fördergeldern? Wie
ist die Wirtschaftlichkeit und so weiter? Also man kann sagen, Fragen über
Fragen. Das hört sich nach einem riesigen Katalog an von Fragen, die Sie da
beantworten müssen. Haben Sie denn auf alle diese Fragen jetzt schon eine
richtige Antwort? Na ja, man muss sagen, in einem Einzelfall ist es manchmal gar
nicht so kompliziert, wie es sich anhört. Also häufig finden sich wirklich sehr
pragmatische und auch wirtschaftliche Lösungen. Die Fragestellung ist nur immer
die, sie ist eben sehr individuell. Man muss sich das Haus im Einzelfall genauer
angucken. Man kann es nicht pauschal beantworten. Ist die Wärmepumpe die
richtige Lösung? Ist die Biomasseheizung die richtige Lösung? Man muss da sehr
individuell rangehen. Gut, wir werden heute natürlich gerne auch Ihre
individuellen Fragen beantworten, wenn sie nicht zu individuell sind. Also wir
können nicht ins Detail gehen, aber so Fragen, was soll ich tun, was kann ich
tun? Vielleicht schildern Sie uns auch Ihre eigenen Probleme mit Ihrer Heizung,
mit Ihrer Heizungsanlage. Gerne wollen wir die heute hier auch beantworten.
Unter 08000 44 17 7 können Sie Ihre Fragen stellen oder auch Ihre
Diskussionsbeiträge bei uns hier natürlich gerne in die Diskussion einbringen
oder aber Sie verfolgen uns im Netz unter in der RDE schrägstrich Redezeit. Da
gibt es ja auch die Möglichkeit, an jeder Zeit an der Sendung teilzunehmen. Also
wir wollen heute wirklich nicht nur diskutieren, sondern wir wollen auch
konkrete Fragen beantworten. Das können wir gerne tun. Wir haben auch echte
Experten hier. Wir haben Anneke Vornhoff-Rickel gerade gehört und Andreas Kopp,
der ist Vorstandsmitglied im Fachverband Sanitärheizung Hamburg. Herr Kopp, Sie
sind ja jemand, auch er hat Ihnen einen schönen guten Abend natürlich. Schön,
dass Sie heute hier sind. Sie hatten eigentlich was anderes vor, haben gesagt,
Thema ist wichtig. Kann man sich vorstellen, bei Ihnen stehen die Kunden auch
Schlange, oder? Ja, das ist definitiv so. Wir haben regelmäßig die Anfragen
genau zu dem Thema. Die Kunden wünschen Beratung für den Austausch der Heizung.
In der Regel wissen die Kunden schon, dass sie was machen wollen. Also die
kommen deutlich bevor die Heizung kaputt ist und lassen sich beraten. Darf ich
gleich mal anhalten, kommen die bevor sie sozusagen müssen, weil sie wirklich
wollen? Oder ist es so, dass sie sagen, naja, bei mir steht es sowieso in den
nächsten Jahren an, also ist da eine Drucksituation und sie sagen, ich muss
jetzt noch was machen? Oder sind die wirklich so offen, dass sie sagen, wir
wollen was tun? Sagen Sie uns, was wir jetzt zum richtigen Zeitpunkt machen
müssen? Ja, es ist tatsächlich so, dass viele von unseren Kunden wollen. Sie
wissen nicht genau wie oder was, aber sie wollen was machen, sie wissen, sie
müssen was machen, aus den verschiedensten Gründen. Und da haben wir im Moment
auch sehr viel Beratungsleistung zu erbringen. Und wenn es dann zum Angebot und
zum Auftrag gekommen ist, dann heißt es dann auch, Geduld haben, bis dann
eingebaut werden kann. Genau, Geduld haben. Haben Sie denn Leute erstens
natürlich für eine fundierte Beratung und erst dann natürlich dafür, dass sie
dann auch entsprechend umgesetzt wird, die Beratung oder das, was Sie dann da
einbauen an Heizungssystemen? Gibt es da in Ihrem Unternehmen, gibt es in den
Unternehmen, die Sie auch mit vertreten, gibt es da eigentlich genug
Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter? Also diese Art der Beratung wird ständig mehr.
Und immer mehr Kollegen sind da sehr kompetent, dass sie in Richtung der
erneuerbaren Energien, der Heizungsumrüstung beraten können. Es gibt natürlich
auch den einen oder anderen, der noch nicht ganz so stark unterwegs ist in dem
Bereich, der über Jahrzehnte ja auch mit anderen Techniken zu tun gehabt hat. Da
sind die Umstellungen auch in den Betrieben nicht immer einfach, aber ganz viele
sind da schon sehr gut unterwegs. Nun wird ja aber immer davon gesprochen, dass
wir im Grunde gar nicht genug Frachtkräfte haben, um diesen ganzen, diesen
Change-Prozess, diesen Veränderungsprozess auch wirklich effektiv umzusetzen.
Haben Sie auch Sorge, dass wir da ein Ziel jetzt ausgedrückt haben, ein Ziel
vereinbart haben, von dem wir sagen, das schaffen wir aber gar nicht mit den
Leuten, die wir zur Verfügung haben? Und natürlich auch mit dem Material, da
kommen wir nachher noch zu. Also das eine, das ändert ja am Ziel nichts. Das
Ziel ist richtig und wichtig. Und da kommen wir nicht drum rum. Und wir müssen
sehr stark dazu hinarbeiten, dass wir das auch schaffen. Fachkräfte sind da ein
ganz großer Baustein an der Stelle. Und da ist auch die Politik gefordert, die
Attraktivität auch des Handwerks mehr zu unterstützen. Und damit die
Nachwuchskräfte auch mehr werden. Wir haben sehr viele Auszubildende. Der SHK-
Beruf ist in Hamburg der ausbildungsstärkste Beruf im Handwerk. Und darauf bauen
wir auf und bauen das weiter aus. Ist dieser Berufszweig möglicherweise jetzt
noch ein bisschen hipper geworden, weil man gesagt hat, ich tue da was für die
Umwelt, ich tue da was für die Zukunft und deswegen gehe ich in den Bereich
Sanitär, werde Klempner und Ähnliches und versuche da tatsächlich an der einen
oder anderen Stelle jetzt was für die Zukunft zu machen? Ja, das ist in der Tat
so. Also es ist definitiv ein sehr cooler Beruf schon immer gewesen, aber jetzt
noch viel mehr. Weil die Bereiche, die die Arbeitsbereiche sich auch noch
vergrößert haben. Die ganze Part der erneuerbaren Energien hat sich in den
letzten zehn Jahren immer stärker entwickelt und in den letzten drei Jahren
eigentlich ist das quasi explodiert, was den Aufgabenbereich angeht. Und wir
haben da über den Zentralverband eine tolle Kampagne, die heißt Zeit zu starten.
Und damit können wir auch sehr viele junge Menschen ansprechen. Johannes Müller,
der ist Energiepolitischer Sprecher der Grünen in der Bürgerschaftsfraktion in
Hamburg. Schönen guten Abend, Herr Müller. Schönen guten Abend. Sie sind
sozusagen der politische Vertreter heute von der Partei, die im Grunde ja diesen
ganzen Prozess im Wesentlichen initiiert hat für ganz Deutschland. Und sind Sie
sicherlich jetzt nicht auf Bundesebene aktiv, aber sind Sie denn mit dem, was
wir zurzeit also haben, auf dem Tisch liegen haben von Ihren Kolleginnen und
Kollegen aus Berlin verhandelt mit der FDP und der SPD, sind Sie damit
eigentlich zufrieden? Ich finde, das ist ein sehr, sehr guter Vorschlag, der
jetzt hier vorliegt. Und im Kern sind eigentlich alle Punkte enthalten, die auch
im Ursprungsvorschlag schon enthalten waren. Und ich glaube, man muss einmal mit
einem Missverständnis aufräumen, das ich jetzt mehrmals in den Medien gelesen
hatte. Es war niemals angedacht, die Leute zum Austausch zu zwingen. Also es
kommt keiner zu Hause vorbei und reißt ihnen die Heizung raus. Sondern es ist
immer nur die Pflicht. Im Sommer wäre das egal, aber im Winter wäre schlecht. Ja
genau, das wäre durchaus schlecht. Und deswegen war das auch gar nie geplant.
Manche Aktuelle stellen das jetzt ein bisschen anders dar. Aber es ist nur so,
dass 65 Prozent erneuerbare Energien eben genutzt werden müssen, wenn man
ohnehin die Heizung austauscht. In den meisten Fällen, das hat Herr Kopp gerade
schon gesagt, sind das ohnehin geplante Investitionen. Das heißt, man hat da
auch ein bisschen Vorlauf und kann damit auch vorausplanen. Und gerade in den
Bereichen, wo es zur Heizungshavarie gekommen ist, also gerade der Fall, im
Winter geht die alte Heizung kaputt, jetzt muss aber schnell was Neues eingebaut
werden, da wurden jetzt nochmal Übergangsregelungen mit aufgenommen, dass man
für eine gewisse Übergangszeit, nämlich drei Jahre, eine beispielsweise
gebrauchte Gasheizung auch nochmal einbauen kann, wenn man das möchte. Wenn
beispielsweise die Wärmepumpe nicht schnell genug verfügbar ist. Und das ist nur
eins von vielen Beispielen, wo Härtefälle nochmal mit berücksichtigt wurden.
Aber der Kern ist ganz klar, ab kommenden Jahr soll gelten in der Regel bei
einem Einbau einer neuen Heizung 65 Prozent erneuerbare mindestens. Nun haben
wir aber ja auch von Herrn Kopp gehört, der gesagt hat, ja, wir wollen, wir sind
auch bereit. Aber natürlich fehlen noch die Fachkräfte an der einen oder anderen
Stelle, auch wenn es mittlerweile ein Ausbildungsberuf ist, der offensichtlich
wieder mehr zündet. Wir haben aber teilweise auch die Geräte gar nicht zur
Verfügung. Also von den Wärmepumpen ist mir auch persönlich bekannt, da sind
viele Unternehmen am Start und sagen, ja, wir wollen und sind auch bereit und
der Absatz ist ja auch gestiegen. Aber wir schaffen diese möglichen Wünsche gar
nicht abzuarbeiten. Das geht gar nicht. Ist da aus Ihrer Sicht nicht vielleicht
doch so der Punkt gekommen, wo Sie sagen, wir müssen da noch ein bisschen mehr
Ruhe reinbringen, ein bisschen mehr Gelassenheit reinbringen? Man hat ja
manchmal das Gefühl in der Diskussion, das muss jetzt alles innerhalb der
nächsten Jahre schon passieren. Also damit wir dann 2045 auf wirklich auf einen
neuen Stand oder 2030 vielleicht schon deutlich besser dastehen. Also natürlich
sollten wir Entscheidungen immer mit Ruhe und Gelassenheit treffen, was die
Geräteherstellung angeht. Wir müssen ja differenzieren. Einerseits haben wir die
Herstellung der Wärmepumpen in Fabriken, automatisierte Produktionslinien und
andererseits brauchen wir dann Leute wie Herrn Kopp, die dann auch in die Häuser
gehen und die die Geräte installieren. Beim ersten Fall, das ist glaube ich
sogar noch das leichtere Problem und das hat das Bundeswirtschaftsministerium
auch letztes Jahr schon angepackt, nämlich mit den Herstellern sich ins Benehmen
gesetzt und klar kommuniziert, der Markt wird hochlaufen. Wir werden mehr Geräte
brauchen, mehr Wärmepumpen brauchen und die Hersteller haben daraufhin auch
schon angefangen, neue Fabriken zu bauen. Und das ist glaube ich der leichtere
Part sogar noch, weil sich die Produktion gut automatisieren lässt und gut
hochfahren lässt. Unser Thema heute, es geht um die Alterheizung und vor allen
Dingen auch um die neue Heizung. Was passiert denn da jetzt möglicherweise in
Ihrer Wohnung, in Ihrem Haus oder natürlich auch in Ihrer näheren Umgebung?
Vielleicht haben Sie Tipps für Nachbarn, vielleicht haben Sie Tipps von Nachbarn
bekommen, vielleicht haben Sie aber auch Sorgen, weil Sie sagen, ich bin noch
gar nicht so weit mit meiner neuen Heizung, ich würde ja gern was Neues tun,
aber mir fehlt an der einen oder anderen Stelle eben auch noch das Geld dafür.
Alles das wollen wir mit Ihnen diskutieren. Rufen Sie uns gerne an über 08000
441777 08000 441777. Sie verfolgen uns ja vielleicht aber auch im Netz gerade
unter NDRDE-Redezeit und dann können Sie natürlich auch direkt mitmachen. Alte
Heizung, neue Heizung. Wie schaffen wir denn jetzt den klimafreundlichen
Umstieg? Und am Telefon ist Rodi Pühen aus Hamburg. Guten Abend. Ja, schön guten
Abend. Herr Pühen. Ja, ich habe eine Frage und Frage zum Erdgas. Erdgas wird
normalerweise oder wurde aus Russland bezogen oder jetzt aus anderen Quellen.
Aber man kann Erdgas ja auch aus regenerativer Energie herstellen. Bei Green
Planet Energy, das ist der Ableger von Greenpeace, kann man einen Tarif buchen,
der heißt Pro Windgas. Da wird Erdgas mit Wasserstoff aus Windenergie mit Hilfe
von Elektrolysatoren hergestellt und in das Erdgas Netz eingespeist. Und soweit
ich weiß, wenn der maximale Wasserstoffgehalt im Erdgas Netz erreicht ist, dann
kann man das auch noch metanisieren. Und so eben hundertprozentig regeneratives
Erdgas herstellen. Und wenn man diesen Tarif gebucht hat, dann braucht man
letztendlich hundertprozentig regeneratives Erdgas. Ist das nicht eine
Möglichkeit, über die Zeit die Elektrolysatoren, die Kapazitäten zu erhöhen, um
so praktisch regeneratives Erdgas anbieten zu können und damit eben auch die
Erdgasheizung beibehalten zu können? Ja, eine Frage wollen wir gerne
beantworten. Ich habe jetzt zwei Fachleute im Studio, kann ich mal sagen. Die
haben beide sofort gesagt, können wir was zu sagen. Also fangen wir mal mit dem
an, der möglicherweise das denn direkt auch mal in der Umsetzung hätte. Herr
Kopp, Sie haben auch gerade gesagt, ja, ich habe das Gefühl gehabt, Sie haben
das verstanden. Ich habe es nicht verstanden, aber Sie sind der Fachmann. Ja,
also das ist, Entschuldigung, das ist, wo die Reise hingehen wird. Also
allerdings braucht das eine ganze Menge Zeit. Die Idee mit dem Windgas ist
natürlich seit einigen Jahren vorhanden und da wird auch was gemacht. Das
Unternehmen wurde ja genannt. Das sind aber relativ kleine Mengen, die da
entstehen. Und das sind auch relativ, ja, noch. Und das sind auch relativ kleine
Mengen, also Anteile im Erdgasnetz, die tatsächlich regenerativer Wasserstoff
sind. Das ist im sehr niedrigen einstelligen Bereich und ein, zwei Prozent mehr
sind es gar nicht. Und das liegt an verschiedenen Faktoren. Zum einen ist es im
Moment noch nicht wirtschaftlich, dass auch aus politischen Gründen, aus
Förderungsgründen, aus Windstrom Gas zu machen und über einen Elektrolysateur.
Und zum anderen sind auch die Kapazitäten halt auch noch nicht vorhanden. Es
gibt zu wenig Windenergieanlagen bei uns. Ja, wobei auch viele abgeregelt werden
und stillstehen. Und da ist natürlich, liegt natürlich auch der Gedanke nahe,
dass diese Anlagen besser genutzt werden können, Wasserstoff produzieren,
anstatt stillzustehen. Das beißt sich aber mit den Förderungen, die für diese
Windkraftanlagen gelten. Und da ist die Politik gefordert, so was aufzubrechen.
Aber letztendlich hat er höhere Recht, dass es, wo die Reise hingeht, genug
erneuerbarer grüner Wasserstoff im Gasnetz, dass wir alle Gasheizungen weiter
betreiben werden können. Das ist sicherlich nicht, was wir in der Zeit, die wir
haben, erreichen können. Johannes Müller hat aber auch genickt, als er das
gerade gehört hat. Also zunächst einmal, ist es erlaubt mit dem neuen
Gesetzesvorschlag? Ja, es ist definitiv erlaubt, das so zu machen. Man kann laut
Gesetzesvorschlag Biogas einsetzen, man kann metallisiertes Erdgas einsetzen,
man kann Wasserstoff einsetzen, theoretisch. Ist es sinnvoll unter
Kostenaspekten? Und da würde ich jetzt meinen persönlichen Tipp abgeben, also
nicht der, der im Gesetz steht, sondern mein persönlicher Tipp wäre,
wahrscheinlich wird das langfristig erteuer, denn eine Wärmepumpe macht aus
einer Kilowattstunde Strom ungefähr dreieinhalb bis vier Kilowattstunden Wärme.
Wenn ich also eine Kilowattstunde Windstrom nehme und daraus Wasserstoff mache,
verlier ich erstmal noch Energie, weil der Elektrolyseur nur 60, 70 Prozent
effizient ist. Und wenn ich das vergleiche, dann habe ich die Wahl, ich nehme
eine Kilowattstunde Windstrom und nutze die entweder effizient oder ineffizient.
Und da ist ein Faktor 6 dazwischen. Das heißt, um die gleiche Wärmemenge zu
produzieren über die Wärmepumpe brauche ich nur ein Sechstel so viel Windstrom
wie über beispielsweise einen Wasserstoffboiler. Und das bezahlt der Kunde am
Ende des Tages. Gut, also eine gute Idee, die aber in der Praxis aus Ihrer Sicht
zumindest schwer durchsetzbar ist. Herr Kopp sagt, kann laufen, aber zum
jetzigen Zeitpunkt sicherlich nicht auf der Agenda Platz eins. Aber man merkt ja
schon, wir haben ja auch Mails bekommen, da klingeln wir nachher noch drauf ein.
Und Sie haben es ja auch gesagt, Herr Kopp, es gibt viele, viele Menschen, die
kommen tatsächlich, weil Sie gesagt haben, ich will jetzt was tun. Ich weiß
auch, dass was angedacht ist und dass ich auch was tun sollte, aber ich will
auch was tun. Und Anke vonhoff-Rickelt als Energieberaterin der
Verbraucherzentrale Niedersachsen. Wir haben ja gerade von Herrn Pühn eine sehr
dezidierte Frage gekriegt. Haben Sie auch schon viele Menschen, die schon
konkrete Vorstellungen haben, wo Sie dann auch sozusagen schon auf einem etwas
höheren Level einsteigen können in der Beratung? Ja, also viele Ratsuchende,
heißt es bei uns, sind wirklich sehr gut informiert. Das Problem ist, dass in
den Medien so viel diskutiert wird, dass man kaum noch einen Überblick darüber
hat und danach entscheiden kann, was für einen persönlich wirklich die optimale
Lösung ist. Also wenn wir jetzt über H2O-Ready Gasheizung reden, da gebe ich den
Vorrednern recht. Das wird kurzfristig und mittelfristig nicht wirtschaftlich
werden. Und ob wir jemals ausreichend grünen Wasserstoff zur Verfügung haben,
dass wir ihn für den Gebäudebereich tatsächlich nutzen können. Das ist ja noch
eine wirklich große Frage. Also das ist wirklich was, wo ich denke, da brauchen
wir in den nächsten fünf bis zehn Jahren wahrscheinlich gar nicht drüber
nachdenken. Und die Ratsuchende, die zu uns kommen, sind wirklich zum Teil sehr
gut informiert. Natürlich ist das Thema Wärmepumpe ein großes Thema. Also die
Frage kommt eigentlich direkt, ist mein Haus geeignet, um eine Wärmepumpe zu
installieren? Und genau das ist wirklich auch die entscheidende Frage. Und
dieses Thema Wärmepumpe, Sie haben ja gerade so ein bisschen die Medien
kritisiert, damit die auch uns sollen sie auch gerne tun. Ist das so, dass das
auch die Medienberichterstattung nicht nur, aber eben vielleicht auch vom
Norddeutschen Rundfunk, vom NDR an der einen oder anderen Stelle falsche
Prioritäten setzt oder Dinge rausgreift auf einen Zusammenhang und dann bleibt
das bei den Menschen haften und dann kommen die doch letztlich mit einem
Halbwissen zu Ihnen? Ja, ich will das gar nicht so kritisieren. Also es ist
natürlich sinnvoll, dass viel diskutiert wird. Aber wo es viele Meinungen gibt
und wo viele Akteure sind, gibt es eben diese ganz unterschiedlichen Meinungen.
Also wenn man dann von Fachleuten hört, dass eine Wärmepumpe zum Beispiel nur
mit einer Flächenheizung, also einer Fußbodenheizung wirtschaftlich zu betreiben
ist. Wenn das so wäre, könnten wir im Bestand so gut wie nichts mit Wärmepumpen
ausstatten. Also da ist es manchmal dann schwierig, denke ich, für den einzelnen
Hauseigentümer wirklich zu entscheiden, was mache ich denn jetzt? Der eine sagt
es so, der andere sagt es anders und deswegen finde ich es ganz wichtig, dass
wir diese individuellen Beratungen auch anbieten, über die Verbraucherzentrale
zum Beispiel, aber auch über andere Energieberater, dass man wirklich in die
Haushalte geht, sich das vor Ort anguckt und die Menschen direkt berät und zu
Lösungen kommt. Wir haben ja jetzt um 21 Uhr schon ein kurzes Break, aber ich
wollte Sie mal fragen, haben Sie eigentlich genug Leute, um diese ganzen
Beratungen durchzuführen oder arbeiten Sie 24 Stunden jetzt? Also wir könnten
sicherlich 24 Stunden am Tag arbeiten. Wir haben uns aber mittlerweile nicht nur
auf diese vor Ort Beratungen konzentriert, sondern machen natürlich auch
Beratungen online, Beratungen in Stützpunkten. Wir machen telefonische
Beratungen, wir machen Vortragsreihen online und so weiter, also so dass wir
auch wirklich viele Leute erreichen können. So, gleich geht es weiter in der
Redezeit heute. Bis 22 Uhr diskutieren wir noch gerne mit Ihnen über das Thema
Alterheizung, Neuerheizung. Wie schaffen wir denn jetzt den klimafreundlichen
Umstieg? Wenn Sie konkrete Fragen haben, können Sie die natürlich auch gerne
stellen. 0800 44 1777 0800 44 1777. Wenn Sie uns im Netz sehen, dann können Sie
auch direkt mitmachen über ndr.de. Schrägstrich Redezeit und ich darf an dieser
Stelle Carsten Krüger-Kupiske bitten, ein bisschen Geduld zu haben. Er kommt aus
Hamburg, ist eigentlich schon jetzt seit 10 Minuten in der Telefonleitung. Herr
Kupiske, ich hoffe, Sie haben Geduld. Gleich kurz nach 21 Uhr sitzt Sie dran mit
Ihrer Frage, mit Ihrer Anmerkung zu unserem heutigen Thema hier in der Redezeit.
Also gleich geht es weiter nach 21 Uhr mit den Nachrichten. Alterheizung,
Neuerheizung. Wie schaffen wir den klimafreundlichen Umstieg? NDR Info